\documentclass[
12pt, %základní velikost písma
titlepage, %použití titulní strany
czech %jazyk dokumentu
]{report}

%Info o~dokumentu
\title{Hra -- Luna‘s Adventure}
\author{Milena Kliková}
\date{březen 2017}

%utf-8 kódování vstupu
\usepackage[utf8]{inputenc}

%pdf plně kopírovatelné a~prohledávatelné
\usepackage{cmap}

%Fonty a~jazyk
\usepackage{babel} % Balíček pro sazbu různojazyčných dokumentů, převezme si z~parametrů třídy správný jazyk
\usepackage{lmodern} % vektorové fonty Latin Modern, nástupce půvoních Knuthových Computern Modern fontů
\usepackage{textcomp} % Dodatečné symboly
\usepackage[T1]{fontenc}  % Kódování fontu -~mj. kvůli správným vzorům pro dělení slov

%Balíček pro vkládání grafiky
\usepackage{graphicx}

%Balíček pro editaci nadpisů
\usepackage{titlesec}

%Balíček pro tvorbu rejstříků
\usepackage{imakeidx}

%Balíček pro úpravu výpisů
\usepackage{enumitem}

%Balíček pro velké komentáře
\usepackage{comment}

%Kreslení obrázků a~diagramů
\usepackage{tikz}

%Adresářová struktura
\usepackage{dirtree}

%Výpis kódu
\usepackage{minted}

%Úprava chování URL
\usepackage{url}
\def\UrlBigBreaks{\do\/\do-\do:} %zalamování URL na znacích /~: -
\DeclareUrlCommand\url{\def\UrlLeft{<}\def\UrlRight{>} \urlstyle{tt}}

%balíček pro jednotky SI
\usepackage{siunitx}

%Balíček pro práci se stránkou, nastavení okrajů a~formátů papíru
\usepackage[a4paper, top=25mm, left=35mm, right=20mm, bottom=25mm]{geometry}

%Upravený nadpis kapitoly
\titleformat{\chapter} [hang] {\normalfont\huge\bfseries}{\thechapter}{0.75em}{}
\titlespacing{\chapter} {0cm}{0cm}{1cm}

%Upravená section
\titlespacing{\section} {0cm}{0.5cm}{0.1cm}

%Upravená subsection
\titlespacing{\subsection} {0cm}{0.5cm}{0.1cm}


%Makro pro změnu číslování bez resetu počtu stránek
\makeatletter
\newcommand \pagenumberingnoreset[1]{
	\gdef\thepage{\csname @#1\endcsname\c@page}
}
\makeatother

%Příkaz pro přidání kompletní reference na obrázek
\newcommand{\refobr}[1]{(Obrázek~\ref{#1}, str.~\pageref{#1})}

%Speciální enviroment pro popis s~normálním řádkováním
\newenvironment{popis}
{
	\renewcommand{\baselinestretch}{1.0}
	\selectfont
	\begin{description}
	}
	{
	\end{description}
	\renewcommand{\baselinestretch}{1.5}
	\selectfont
}

%Speciální enviroment pro výčet s~normálním řádkováním
\newenvironment{vycet}
{
	\renewcommand{\baselinestretch}{1.0}
	\selectfont
	\begin{itemize}
}
{
	\end{itemize}
	\renewcommand{\baselinestretch}{1.5}
	\selectfont
}

%Balíček pro úpravu nadpisu generovaných sekcí +~zapnutí číslování u~seznamu literatury
\usepackage[nottoc,numbib]{tocbibind}
%Změna makra pro výpis seznamu obrázků, aby byl nadpis číslován a~zařazen do obsahu
\renewcommand{\listoffigures}{\begingroup
	\tocchapter
	\tocfile{\listfigurename}{lof}
	\endgroup}

%Prostředí s~řádkováním 1
\newenvironment{radkovanijedna}
{
	\renewcommand{\baselinestretch}{1.0}
	\selectfont
}
{
	\renewcommand{\baselinestretch}{1.5}
	\selectfont
}

%ODSTRANIT před konečnou kompilací
%Barvy
\usepackage{color}
\definecolor{zmena}{HTML}{c0392b}

%Poslední!!! Klikatelný obsah PDF
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
	unicode,
	pdfauthor={Milena Kliková},
	pdftitle={Hra -- Luna‘s Adventure},
	pdfsubject={Závěrečná maturitní práce},
	pdfkeywords={kočka, engine, LWJGL, Java, třída, metoda, objekt},
	colorlinks,
	citecolor=black,
	filecolor=black,
	linkcolor=black,
	urlcolor=black	
}

\begin{document}
	
	\begin{titlepage}
		\centering
		\pagenumbering{gobble} %Ruší číslování stránek
		
		{\Large Střední průmyslová škola elektrotechnická
			a~Vyšší odborná škola Pardubice, Karla~IV.~13\par}
		\vspace{1cm}
		{\LARGE Střední průmyslová škola elektrotechnická\par}
		\vspace{5cm}
		{\huge\bfseries Závěrečná maturitní práce\par}
		\vspace{0.75cm}
		{\huge Hra -- Luna‘s Adventure\par}
		
		\vfill
		
		% Na konci stránky
		{\Large\raggedright březen~2017 \hfill Milena Kliková\par}
	\end{titlepage}
	
	%Změna řádkování
	\renewcommand{\baselinestretch}{1.5}
	\selectfont
	
\chapter*{Prohlášení autora}
\vfill
\uv{Prohlašuji, že jsem závěrečnou maturitní práci vypracovala samostatně a~použila jsem literárních pramenů a~informací, které cituji a~uvádím v~seznamu použité literatury a~zdrojů informací.}

\noindent {V Pardubicích dne\hfill podpis\par}
\vspace{0.25cm}
\noindent {\detokenize{_________________}\hfill \detokenize{_________________}}

\chapter*{Anotace}
Tato práce má za cíl popsat vytvoření 2D arkádové hry v~Java platformě s~využitím přídavných knihoven LWJGL, MarteEngine, Slick a~vestavěných knihoven Javy. Hra dostala název \uv{Luna’s Adventure}, protože sleduje dobrodružství obtloustlé kočky Luny, která se vydává na cestu za jídlem, aby neztratila své kulaté křivky, poté co jí její majitelka nařídí dietu. Hra je také výjimečná tím že využívá ručně malovanou grafiku, která byla poté upravována v~programech Adobe Photoshop a~RealDraw.

\section*{Klíčová slova}
kočka, engine, LWJGL, Java, třída, metoda, objekt

\chapter*{Annotation}
This work has as a~goal to describe creating of 2D arcade game made at Java platform with using additional libraries as LWJGL, MarteEngine, Slick and also build-in Java libraries. The game has got a~name “Luna’s Adventure” because it tracks adventure of chubby cat named Luna, who is embarks on journey for food to not lost her round curves, after what her owner order her diet. The game is also interesting thanks to using handmade graphic, which was after adjust by Adobe Photoshop and RealDraw.	

\section*{Key words}
cat, engine, LWJGL, Java, class, method, object

%Vypsat obsah

	\tableofcontents


%Obnovit číslování stran
\pagenumberingnoreset{arabic} 	
\chapter*{Úvod}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Úvod} %Přidá záznam do obsahu

	Pro vytvoření hry jsem se rozhodla na základě svého dětského snu. Již v~útlém věku jsem měla zálibu v~počítačových hrách a~mým tajným přáním bylo vytvořit svou vlastní, originální a~vtipnou hru. Ovšem vytvořit svou vlastní hru není jednoduché tak jsem se nikdy neodvážila jen pomyslet na realizaci něčeho tak pro mě neuvěřitelného. Poté ale přišel maturitní projekt a~díky tomu se i~naskytla dokonalá příležitost pro uskutečnění hry.
	
	Když už jsem se tedy rozhodla pro vytvoření, nastal problém o~čem. Chtěla jsem vytvořit něco nekonvenčního a~přinést trochu čerstvého vzduch do ohraných panáčků s~meči co bojují proti příšerám. A~tak se zrodil plán pro vytvoření Luna’s Adventure. Byla to dosti velká náhoda, ale jako inspirace mi posloužila kočka známého, která je poněkud oblejších tvarů. Vidět ji, jak se žene za jídlem, jako by to byl její smysl života, a~pozorovat ji, jak zápasí s~poličkou, na které byl pytel s~granulemi, bylo osvícení, které jsem potřebovala.
	
	Vytvořit hru v~jazyce Java nebylo těžké rozhodnutí, jelikož se s~jazykem Java učíme pracovat v~1. a~2. ročníku a~chtěla jsem tyto vědomosti zúročit. Hru jsem programovala ve vývojovém prostředí NetBeans protože jsem na něj zvyklá a~osobně na mě působí uspořádaně a~přehledně. Dále jsem při vytváření hry pracovala s~podpůrnými enginy jako např. Slick2D.

\chapter{Použité technologie}
	\section{Java}
		Programovací jazyk Java je jeden z~nejrozšířenějších jazyků na světě. Je objektově orientovaný a~nezávislý na platformě což znamená, že je spustitelný na jakékoliv platformě (Windows, Mac, Linux, ...). Jeho spustitelnost na jakémkoliv operačním systému je zajištěna způsobem kompilace. Většina jazyků překládá zdrojové kódy na strojový kód, ovšem Java si tvoří předem byte-kód který si poté překládá na strojový kód. Díky tomu může člověk přenášet byte-kód z~počítače na počítač nezávisle na procesoru nebo operačním systému. Překlad z~byte-kódu na strojový a~opačně dělá tzv. JVM (Java Virtual Machine).
		
		Další výhodou Javy je také to že je vyvíjena jako open source. Což znamená, že licence je volně přístupná při splnění jistých podmínek a~že má volně přístupné zdrojové kódy.\cite{wiki_java}
	
	\section{LWGLJ}
		LWJGL (Light Weight Java Game Library) je open-source knihovna určená pro herní vývojáře (jak začínající tak již zkušené). LWJGL také nahrazuje OpenGL (Open Graphic Library) za vlastní a~podporuje OpenAL (Open Audio Library) a~OpenCL (Open Computing Library).\cite{lwjgl}\cite{wiki_lwjgl}
		
	\section{Slick2D}
		Slick2D je knihovna na bázi open-source která využívá některé funkce LWJGL a~OpenGL. Jejím účelem je zjednodušit vývoj her v~jazyce Java. Přidává podporu animací, zvuků, hudby, efektů a~obrázků. Jak už z~názvu vyplívá je zaměřena na vývoj 2D her. Z~knihovny jsem nejvíc využívala třídu StateBasedGame.\cite{slick}
		\newpage
	
		%Díky ní také můžeme využívat třídu StateBasedGame jsem velmi využila při vývoji hry.
		
	\subsection{StateBaseGame}
		StateBasedGame je třída, která je součástí knihovny Slick2D. Její hlavní funkce je práce se stavy hry. Stav hry je oblast ve hře, která má za úkol pracovat se specifickým typem prostředí (Intro, Menu, Hra, apod.). Všechny mé třídy využívající stavy, používají metody ze třídy StateBasedGame a~díky tomu jsou schopné přepínat mezi stavy.
		
		\noindent{}Hlavní funkce, které využívám:		
		
		\begin{popis}
			\item[init] naplní deklarované proměnné hodnotami
			\item[update] pracuje s~entitami a~objekty stavu a~mění jejich vlastnosti v~čase (např. kompletní pohyb hráče nebo interakce s~bloky)
			\item[render] má za úkol pracovat s~grafickými elementy hry (např. vykreslování pozadí či bloků)
		\end{popis}
	
	\section{MarteEngine}
		MarteEngine je engine napsaný v~jazyce Java, který se zaměřuje na API (rozhraní na vývoj aplikací) pro jednoduchý vývoj her. Obsahuje převážně funkce pro práci s~entitami (např. detekce kolizí).\cite{marte}
		
	\section{Entity}
		Třída Entity má na starost práci s~herními objekty (entitami) mezi které patří herní pozadí, hráč, bloky... Nabízí několik předdefinovaných metod, které nám umožňují manipulovat s~vlastnostmi daného herního objektu.
		
		Hlavní funkce, které využívám:
		\begin{popis}
			\item[update] pokud bude entita existovat v~aktivním stavu, bude se pravidelně v~závislosti na času provádět daný kus programu
			\item[render] vykresluje grafické objekty
		\end{popis}
	
	\section{NetBeans IDE}
		NetBeans IDE je integrované vývojové prostředí šířené pod licencí open source. Vlastní ho firma Oracle Corporation, která sponzoruje jeho vývoj. NetBeans je hlavně určeno pro vývoj a~ladění aplikaci v~programovacím jazyce Java, umožňuje ovšem i~vývoj v~jiných jazycích (např. Groovy, C++, HTML, PHP).
		
		NetBeans má velmi kvalitní systém \uv{našeptávání} což je také důvod proč jsem si ho zvolila. Editor na příklad pomáhá zvolit správné závorky, zvýrazňuje klíčová slova, odsazuje řádky a~celkově ulehčuje práci. Také nabízí řadu užitečných nástrojů a~poskytuje šablony kódu. Samotné IDE je také napsáno v~prgramovacím jazyce Java a~tak je možné jej spustit na jakékoliv platformě.\cite{wiki_netbeans}
		
		%a~navíc díky své stavbě je spustitelný na různých platformách.
		
		\begin{figure}
			
			\begin{center}
				\includegraphics[
				width=15cm
				]{img/Obrazek_1.png}
			\end{center}				
			
			\caption{Vývojové prostředí NetBeans}
			\label{img.Obrazek_1.png}
		\end{figure}
		
	\section{Práce s~akvarely}
		Grafiku hry jsem chtěla pojmout originálně a~umělecky. Proto první, co mi přišlo na mysl, byla ručně malovaná grafika. Akvarely neboli vodovky byla skvělá volba. Díky vodě jsem dokázala udělat plynulé přechody a~hrát si s~intenzitou dané barvy. Abych docílila čistých obrysů, využila jsem také tuž a~redispero. Tím jsme vše obtáhla a~\uv{Luna’s Adventure} získalo svou podobu na papíře.
		
		\uv{Luna’s Adventure} tak nabídne díky akvarelům autentický zážitek, který přenáší fyzickou tvorbu do virtuálního prostředí. Z~akvarelů jsem se snažila využít co největší škálu barev, aby hra působila „živým“ a~pestrobarevným dojmem.
		
		%Hra je navíc pestrobarevně zabarvena, z~akvarelů jsem se proto snažila využít velikou škálu barev, aby hra působila „živým“ nádechem.
		
		\begin{figure} [h]
			
			\begin{center}
				\includegraphics[
				angle=90,
				width=15cm
				]{img/Obrazek_2.png}
			\end{center}				
			
			\caption{Ručně malované menu, před zdigitalizováním}
			\label{img.Obrazek_2.png}
		\end{figure}
				
	\section{BitmapCombine}
		%Je primitivní program pro vytváření sprite sheetu. Sprite sheet je v~mé hře důležitý, protože díky němu mohu plně využívat animace ve své hře, bez nich by to nešlo.
		Je program pro vytváření tvz. spritesheetu.
		
		\subsection{Spritesheet}
			Sprite je malý objekt, vložený do větší scény, který působí dojmem, že do scény patří. Se spritem lze manipulovat nezávisle na scéně, ať už podle předem nakódovaného programu nebo podle pokynů hráče. Spritesheet je jednoduše více spritů v~jednom obrázku, ale každý sprite zachycuje jinou fázi pohybu. Pokud program ukazuje částí obrázku, které odpovídají jednotlivým spritům v~rychlém sledu za sebou vznikne dojem plynulého pohybu.
		
		\begin{figure}[h]
			
			\begin{center}
				\includegraphics[
				height=12cm
				]{img/LunaAnim.jpg}
			\end{center}				
			
			\caption{Spritesheet LunaAnim}
			\label{img.LunaAnim.jpg}
		\end{figure}

\chapter{O hře}
	Jde o~dvourozměrnou arkádově žánrovou plošinovku, která se svou herní mechanikou inspiruje populární „skákačkou“ Super Mario \refobr{img.mario.jpg}.
	
	\begin{figure}[h]
		
		\begin{center}
			\includegraphics[
			width=15cm
			]{img/mario.jpg}
		\end{center}				
		
		\caption{Super Mario\cite{super_mario}}
		\label{img.mario.jpg}
	\end{figure}
	
	Hra se jmenuje Luna’s Adventure a~v překladu do češtiny to znamená Lunino Dobrodružství. Jak název napovídá, hra vypraví příběh Luny, kočky, které její zlověstná majitelka nařídila dietu, a~to se Luně samozřejmě nelíbí. Proto se naše kočičí hrdina rozhodne získat jídlo vlastní silou. Vydává se tak na dlouho a~nebezpečnou výpravu za jídlem, kde na ni čekají záludní nepřátelé jako například vysavač, gauč či sporák. Ti se jí snaží zabránit v~tom, aby se dostala včas k~jídlu. Pokud to nestihne, zemře hrdinskou smrtí.
	
	Luna’s Adventure je inspirována realitou. Můj známý vlastní opravdu nemálo otylou kočku, pro kterou je smyslem života právě jídlo. Jakmile jsem toto gigantické stvoření spatřila, hned jsem věděla, o~čem bude má hra.
	
	\section{Kočka}
	
		{\it Kočka domácí (Felis silvestris f. catus) je domestikovaná forma kočky divoké, která je již po tisíciletí průvodcem člověka. Stejně jako její divoká příbuzná patří do podčeledi malé kočky, a~je typickým zástupcem skupiny. Má pružné a~svalnaté tělo, dokonale přizpůsobené lovu, ostré drápy a~zuby a~vynikající zrak, sluch a~čich.
		
		Kočka domácí vždy sloužila člověku především jako lovec hlodavců, v~současnosti se uplatňuje také jako společník a~mazlíček člověka. V~některých oblastech Číny je konzumováno/konzervováno kočičí maso, ve třetím světě je kočka domácí rovněž kožešinovým zvířetem a~výrobky z~kočičí kožešiny se dostávaly i~na evropský trh. V~červnu 2007 byl však dovoz kočičí kůže a~kožešiny do Evropy zakázán.
		
		Člověk rozšířil kočku domácí prakticky na všech kontinentech (s výjimkou Antarktidy), na mnoha místech zpětně zdivočela.}\cite{wiki_kocka}
		
		\begin{figure}
			
			\begin{center}
				\includegraphics[			
				width=15cm
				]{img/Obrazek_3.png}
			\end{center}				
			
			\caption{Reálná předloha pro Lunu}
			\label{img.Obrazek_3.png}
		\end{figure}
	
	\section{Intro}
		Intro je anglicismus a~český slangový výraz pro úvodní část počítačové hry.\cite{wiki_intro} Intro slouží pro uvedení hráče do kontextu jednotlivých souvislostí v herním světě. Buď je možné jej vložit před samotnou hlavní nabídku, jako v~případě Luna's Adventure a~nebo až těsně před začátek samotné hry, takovéto intro s~prvky tvorby postavy má např. Fallout 3. Z počátku se jednalo o~slideshow statických obrázků, později se přešlo na předem renderovaná videa a~s růstem výpočetního výkonu počítačů se přešlo na vykreslování intra přímo enginem. Intro Fallout 3 je dokonce i~omezeně hratelné. 

		Pro mou hru bylo vytvoření líbivého intra klíčové, protože celý titul se opírá o~poutavost a~neobvyklost příběhu hlavní hrdinky. Vzhledem k~použitím neobvyklého druhu grafiky přicházel v~úvahu pouze první přístup, tedy slideshow, ale právě díky uměleckému pojetí působí velmi autentickým dojmem.
		
		\begin{figure}[h]
			
			\begin{center}
				\includegraphics[			
				width=15cm
				]{img/Obrazek_4.png}
			\end{center}				
			
			\caption{Jeden z~obrázků intra}
			\label{img.Obrazek_4.png}
		\end{figure}
	
\newpage
	\section{Ovládání hry}
		V archaických dobách počítačového hraní byla klávesnice jediným vstupním zařízením počítače a~logicky se používala i~pro ovládání her. Masivní nástup ovládání her pomocí kombinace myši a~klávesnice nastal s~příchodem tzv. 2,5D a často se používal pro ovládání různých strategií, jako byly hry ze série Command \& Conquer. Dnes je již běžné, že se hry ovládají s pomocí myši i~klávesnice, tento způsob se používá především pro 3D virtuální svět. Je možné vytvářet i~hry ovládané pouze myší, ale to si žádají pouze velmi neobvyklé tituly, jako např. Osu. V poslední době s rozmachem chytrých telefonů s velkým výkonem přichází do módy i~hry ovládané hlasem, ale jedná se podle všeho jen o~slepou cestu, která slouží spíš jako základ virálních videí. S chytrými telefony také přichází na scénu tzv. rozšířená realita, kdy se hra neovládá jen skrz rozhraní na dotykové obrazovce, ale i~pohybem hráče, případně jeho polohou. Průkopníkem v~oblasti rozšířené reality byla hra Ingress, ale největší boom zažila rozšířená realita až s příchodem Pokemon GO. V poslední době roste obliba i~kompletní virtuální reality, kdy se pomocí brýlí a speciálních ovladačů \uv{ocitne} člověk na zcela jiném místě.
	
		Vzhledem k~povaze hry Luna's Adventure -- arkádové skákačce je logické použít sice zastaralý, ale osvědčený, systém ovládání pomocí klávesnice. Přípravu pro tento druh ovládání má i hrou využívaný engine. S kočkou Lunou hráč pohybuje pomocí kláves W, A, D. Další klávesy slouží pro orientaci mimo in-game režim -- v menu a~při pauze hry. Namapování kláves je z~technologických důvodů neměnné.
		
		\noindent{}Pohyb:
		
		\begin{popis}
			\item[W] výskok nahoru
			\item[A] směr pohybu doleva
			\item[D] směr pohybu doprava
		\end{popis}
	
		\noindent{}Uživatelské rozhraní:
		
		\begin{popis}
			\item[P] pauza
			\item[ESC] ukončení hry
		\end{popis}
\newpage			
	\section{Úkol hry}
		Úkolem každého levelu je dostat se přes všemožné překážky až k misce s~žrádlem. Čím dál se hráč dostane, tím vyšší je obtížnost daného levelu. Když hráč zdolá všech pět úrovní, které hra má dostane se Luna z~ohrožení dietou a~pokračuje ve svém spokojeném obtloustlém životě.
	
	\section{LevelManager}
	
	Level Manager provádí načítání úrovní z~předem vytvořených textových souborů. Tyto textové soubory musí striktně používat několik znaků, které definují, co bude umístěno na scénu. 
		
	\noindent{}Seznam znaků pro tvorbu levelů:
	
	\begin{popis}
		\item[-] Značí volný prostor
		\item[B] Značí blok: je 108x108 pixelu velký
		\item[L] Značí místo: při spuštění daného levelu se objeví Luna
		\item[P] Značí bonus: ten přidá Luně čas (tuk).
		\item[C] Značí překážku: pohovku, která na chvíli přehodí ovládání
		\item[S] Značí překážku: troubu, která na chvíli zpomalí hráče
		\item[M] Značí překážku: vysavač, který Luně odebere čas (tuk)
		\item[F] Značí misku: ta funguje jako přechod do dalšího těžšího levelu
	\end{popis}
	
	Díky level manageru lze snadno a~rychle upravovat jednotlivé levely bez jediného zásahu do kódu. Navíc je díky němu snadné vytvářet nové levely a~prodloužit tak dobu hratelnosti hry. Soubory s~jednotlivými levely jsou ukládany do speciální složky res/levels.
			
	
	Pro názornou ukázku fungování level manageru je zde uvedený zdrojový textový soubor pro 2. level \refobr{img.Obrazek_5.png} a screenshot 2. levelu ze hry \refobr{img.screenshot_l2_complete.png}. Screenshot se skládá ze tří dílčích screenshotů, protože hra nevykresluje celou scénu najednou. A proto je ve screenshotu Luna celkem třikrát a~opakují se motivy pozadí, které se posouvá, aby bylo procházení levelem přirozenějšího (simuluje změnu úhlu pohledu).
	\begin{figure}[h]
		
			\begin{verbatim}
			-P------C----
			-BB----BB--F-
			-----B----BB-
			L---BB-------
			\end{verbatim}		
	
		\caption{Zdrojový textový soubor 2.~levelu}
		\label{img.Obrazek_5.png}
	\end{figure}

	\begin{figure}[h]
		
		\begin{center}
			\includegraphics[			
			width=15cm
			]{img/screenshot_l2_complete.png}
		\end{center}				
		
		\caption{Screenshot vyrenderovaného 2. levelu}
		\label{img.screenshot_l2_complete.png}
	\end{figure}
	
	\section{Kolizní systém}
		Každý objekt na scéně má tzv. hitbox. Hitboxy jsou vidět na speciálním screenshotu \refobr{img.kolize.png} z debugování hry. Každá barva hitboxu, který se zobrazuje jako rámeček kolem spritu, představuje druh objektu, který je spritem zastoupen.
		
		\noindent{}Význam barvy hitboxu:
		
		\begin{popis}
			\item[červený] Luna -- hráč, jeho parametry se mění v závislosti s~jakým druhem objektu přijde jeho kolizní zóna do styku
			\item[černý] objekt Bonus -- podle typu bonusu dojde buď k vylepšení nebo zhoršení statů hráče
			\item[růžový] pomocný hitbox objektu Block -- celkem 4 pro každý blok viz. \refobr{minted.udelej_hitboxy.png} -- pokud je hráčův hitbox v~kontaktu s~jedním z~bočních hitboxů, dojde k~omezení pohybu a~hráč neprojde překážkou, podobně pokud je hráčův hitbox v~kontaktu s~horizontálním hitboxem na vrchu bloku, dojde k~omezení působení gravitace, tak aby hráč nepropadl blokem
			\item[modrý] objekt Finish -- pokud se hráčův hitbox dotkne tohoto hitboxu je přesunut do dalšího levelu
		\end{popis}

	\begin{figure}[h]
		
		\begin{center}
			\includegraphics[			
			width=15cm
			]{img/kolize.png}
		\end{center}				
		
		\caption{Screenshot se zobrazenými hitboxy}
		\label{img.kolize.png}
	\end{figure}

%Zavedení kolizních zón	
\begin{figure}[h]
	\begin{radkovanijedna}
		{\small
			\begin{minted}[tabsize=4]{java}		
private Rectangle hitboxU;
private Rectangle hitboxL;
private Rectangle hitboxR;
private Rectangle hitboxD;
private Player player;
float paralax = 1;

public Block(float x, float y, Image image, Player player) {
	super(x, y, image.getScaledCopy(108, 108));
	hitboxU = new Rectangle(x+10, y, 88, 5);
	hitboxL = new Rectangle(x, y+10, 10, 88);
	hitboxR = new Rectangle(x+108-10, y+10, 10, 88);
	hitboxD = new Rectangle(x+10, y+108-5, 88, 5);
	this.player = player;
}
\end{minted}
}
\end{radkovanijedna}
\caption{Ukázka kódu s~přípravou hitboxů pro bloky}
\label{minted.udelej_hitboxy.png}
\end{figure}	


	
\chapter{Kód}
	Hra se skládá ze tří balíčků (core, core.objects, core.state), do kterých je rozděleno 13 tříd (StartGameLuna, Background, Block, Bonus, Button, Finish, Player, DeadLuna, GameLuna, IntroLuna, LevelsLuna, MenuLuna, PauseLuna).
	
\section{Balíček core}
	V balíčku core je pouze třída StartGameLuna.

	\subsection{StartGameLuna}
		Při spuštění programu se spustí hlavní třída StartGameLuna. Ta inicializuje okno hry a~také všechny stavy. Nastavují se zde globální klávesové zkratky (např. P~--~jako pauza). StartGameLuna je potomkem StateBasedGame z~knihovny Slick.

\section{Balíček core.states}
	Obsahuje veškeré stavy, kterých hra nabývá.

	\subsection{GameLuna}
		Spustí se funkce init \refobr{minted.init_gameluna.png} a~podle hodnoty levelu (1--5) se spustí funkce načti a~zpracuj level, které, nastaví entitám (objektům) jejich vlastnosti a~následně je funkce přidej entity vloží to hry. Díky tomu můžeme mít různé překážky v~různých levelech.
		
		V metodě update je několik podmínek (zmáčknutí tlačítek pro pauzu či exit, přesun do další úrovně nebo do DeadLuna).
		Metody setLevel levelUp slouží k~změně nastavení nebo nastavení levelu.
		
		Metoda deleteEntities vyčistí hru od pozůstatků z~minulé úrovně.
		
		Také se zde nachází funkce getGround která má za úkol vygenerovat pole bloků, které nám poté slouží jako zem.

		Z ukázkového souboru levelu \refobr{img.Obrazek_5.png} vznikne po zpracování vznikne hratelná scéna \ref{img.screenshot_l2_complete.png}. Pokud porovnáme s~pomocí výčtu textové reprezentace prvků scény vstupní soubor a~výsledek, je možné potvrdit správnou funkci jak level manageru, tak i~třídy GameLuna.

\begin{figure}[h]
\begin{radkovanijedna}
{\small
		\begin{minted}[tabsize=4]{java}	
@Override
public void init(GameContainer container, StateBasedGame game)
	throws SlickException {
		super.init(container, game);
		levels = new File("res/levels").listFiles();
		Arrays.sort(levels);
		player = new Player(
			container.getWidth() / 7,
			0,
			new Image("res/png/player.png").getScaledCopy(0.1f)
		);
		loadLevel();		
		bgHra0 = new Background(
			0,
			0,
			new Image("res/png/Background1.png"),
			player,
			0.6f
		);
		bgHra1 = new Background(
			0,
			0,
			new Image("res/png/Background0.png"),
			player,
			1f
		);
		zeme = getGround(
			zeme,
			15,
			new Image("res/png/block.png").getScaledCopy(108, 108)
		);		
		addEntities();				
}			
		\end{minted}
}
\end{radkovanijedna}
\caption{Ukázka kódu metody init z~GameLuna}
\label{minted.init_gameluna.png}
\end{figure}

	\subsection{DeadLuna}
	Je jedním ze stavů hry a~pochází z balíčku core.stste. Úkolem tohoto stavu je informovat hráče o~smrti hlavní hrdinky, které došel tuk (čas). DeadLuna informuje hráče o~nastalé situaci pomocí speciálního pozadí deadLuna \refobr{img.Dead.png}. Pozadí obsahuje akvarelovou kresbu ducha Luny, který stoupá do nebe a~text \uv{Now your spirit goes to cookie haven.}. Tímto ovšem hra nekončí, pouze se hráči nepovedlo překonat konkrétní level a~proto je tu možnost vrátit se zpět do menu stiskem klávesy enter.

		\begin{figure}[h]
			
			\begin{center}
				\includegraphics[			
				height=10cm
				]{img/Dead.png}
			\end{center}				
			
			\caption{Pozadí deadLuna}
			\label{img.Dead.png}
		\end{figure}		
		
		
	\subsection{IntroLuna}
		%Intro slouží jako vstup do hry a~obsahuje krátkou animaci. Po uběhnutí se animace zastaví a~klávesou enter se přesuneme do menu.
		Intro je krátkou slideshow o~hře. PO skončení přehrávání i během něho je možné přejít do menu stiskem klávesy enter. Na posledním snímku se slideshow zastaví a hra čeká na stisk klávesy enter, aby mohla přejít do menu.
	
	\subsection{LevelsLuna}
		LevelsLuna přesouvají hráče do určitého levelu. Na začátku jsou všechny levely až na 1. zamčeny a~postupně se při průchodu hrou odemykají.
		
		Při vstupu do levelu se zavolá metoda deleteEntities ve třídě gameLuna, pro vyčištění levelu. Následně se gameLuna inicializuje funkcí init a~dojde ke vstupu do hry.
		
	\subsection{MenuLuna}
		Jedná se o~třídu náležící do balíčku core.state. Jedná se o~stav, kde máme na výběr 3~možnosti. První je kliknout na tlačítko hra, které nás přesune rovnou do hry. Druhé je tlačítko levely a~to nás přesune na výběr levelu můžeme se vybrat jakýkoliv odemčeny level, který chceme. Třetí je konec a~to jednoduše ukončí hru.
	
	\subsection{PauseLuna}
		Pauza funguje pouze přímo při hraní. Do pauzy se dostaneme z~gameLuna.java při stisknutí klávesy P. Tento stav slouží k~tomu, aby si hráč mohl odpočinout či vykonat nějakou činnost mimo hru či počítač. Pauzu samotnou vykonává funkce setPause.
		
		Na požadavky uživatele reaguje v~tomto stavu metoda update \refobr{minted.reakce_pause.png}, která zajišťuje po stisku klávesy P návrat do hry a~při kliknutí na objekt typu Button \uv{zpet} (obrázek tlačítka s~nápisem \uv{Menu}) přesun do menu.
		
%chování stavu pausa (pokud p~- zpět do hry; poku dtlačítko menu (objekt zpet) - menu)
\begin{figure}[h]
	\begin{radkovanijedna}
		{\small
			\begin{minted}[tabsize=4]{java}	
@Override
public void update(GameContainer container, StateBasedGame game, int delta)
	throws SlickException {
		super.update(container, game, delta);
		if (container.getInput().isKeyPressed(Input.KEY_P)) {
			container.setPaused(false);
			game.enterState(1);
		}
		if (zpet.isMouseOver(container)) {
			if (zpet.isMouseClicked(container)) {
				game.enterState(2);
			}
		}
}
		\end{minted}
		}
	\end{radkovanijedna}
	\caption{Ukázka kódu metody init z~GameLuna}
	\label{minted.reakce_pause.png}
\end{figure}

	\subsection{CongratulationLuna}
	Jedná se o~informativní stav, kde se po dokončení posledního levelu hráči zobrazí pozadí s textem \uv{Gratuluji ti! Luna díky tobě nezhubla}
				
\section{Balíček core.objects}
	Balíček sdružuje třídy všech herních prvků.

	\subsection{Background}
		Background neboli pozadí je prvek (objekt), který se objevuje v~každém stavu, krom intra (kde je nahrazen animaci). Jeho úkolem je vzít obrázek a~umístit ho do stavu.
		
		Ve své hře používám dvě možnosti pozadí. Jedno je statické a~druhé je pohyblivé. Statické pozadí najdeme všude kromě gameLuna.
		
		Pohyblivé se vyznačuje s~tím, že počítá s~hráčem. Při pohybu hráče se pozadí pohybuje v~opačném směru, což při kombinaci více pozadí tvoří dojem tzv., paralaxního posunu.
	
	\subsection{Block}
		Blok je prvek v~gameLuna, jehož úkolem je dávat hráčovi  možnost dostat se do cíle. Stejně jako pozadí se i~blok paralaxně posouvá o~nějakou hodnotu. Princip bloku ve 4~kolizních oblastech, které při kolizi s~hráčem ovlivňují jeho vlastnosti jako je rychlost, gravitace atd.
				
	\subsection{Player}
		Player je třída, která má za úkol spravovat logiku a~grafiku skákající tlusté kočky. Krom update a~renderu obsahuje také metody define Control, move, moveJump, metody pro interakci s~bonusy (plus/minus tuk, změna ovládaní, ...) a~také gety a~sety, které se využívají v~OOP jako nástroje pro získání a~úpravu hodnot proměnných.
		
		V konstruktoru se nastaví hodnoty pro tuk, spritesheeet pohybu a~2 animace (doleva a~doprava).
		
		Update spouští metody denineControl a~move, podle směru mění animaci či spouští časovač při sebrání bonusu zpomalení.
		
		Render vykresluje animaci a~panel tuku.
		
		DefineControl obsahuje přiřazení textového řetězce k~nějakému vstupu z~klávesnice. Také ošetřuje záměnu ovládání při sebrání příslušného bonusu.
		
		Metoda move spolupracuje s~definovanými vstupy z~metody defineControl a~podle stisku klávesy posouvá s~kočkou doleva či doprava nebo skáče. Obsahuje také časovače pro skok a~pád kočky.
		
		Při skoku či pádu se pracuje s~časovačem, který za pomocí vzorce, který využívá goniometrické funkce, mění ypsilonovou souřadnici Luny.
				
	\subsection{Finish}
		Finis v~podobě misky funguje na principu, že pokud dojde k~interakci s~miskou provede se stejná posloupnost jako při přechodu z~levelů do hry, jen s~tím rozdílem že místo funkce setLevel se provede funkce levelUp.
	
\chapter{Závěr}
	Zadáním mé práce bylo vytvořit 2D arkádovou hru v~programovacím jazyce Java s~určitými požadavky (například pět levelů, které se postupně odemykají, bonusové předměty, tukový časovač a~další). Všechny tyto požadavky jsem z~mého názoru úspěšně splnila.
	
	Vytvoření této hry pro mě byla nenahraditelná zkušenost jak z~grafické, tak kódové stránky. Díky této zkušenosti jsem si navíc rozšířila obzory i~z herního světa, nyní mám základní přehled o~fungování a~hratelnosti moderních her. Svého rozhodnutí tedy nelituji a~jsem ráda, že jsem si zvolila právě hru.
	
	V budoucnosti plánuji hru ještě vylepšovat a~aktualizovat. V~plánu mám minimálně přidat nová prostředí, jednotky a~řadu dalších vizuálních doplňků. K~plnohodnotné hře dnešních poměrů bych však potřebovala přidat mnohem více než pouze ty výše zmíněné. Konkurenceschopná hra by měla mít určitě autentické hudební pozadí, přizpůsobení všem rozlišením, možnost hráčské volby (například více konců) a~samozřejmě větší interakce se hrou. Možností je více a~rozhodně některé z~nich do hry přidám.
	
	V úvahu připadá i~možnost portu na mobilní zařízení. Podobné hry jako Luna’s Adnventure se na chytrých telefonech těší velké oblibě. Tudíž pokud hra dostala všechny plánované vylepšení a~úpravy, chtěla bych se o~to podělit i~s veřejností, tudíž na telefonech.
	
	Práce na Luna’s Adventure také ve mně vzbudila zájem o~tvorbu počítačových her. Do budoucna určitě plánuji vytvořit i~jiné herní tituly. Chtěla bych si vytvořit hry i~jiných žánrů, abych zjistila interní rozdíly mezi jednotlivými projekty a~mohla bych je následně porovnat, respektive přiučit se z~toho. Šlo by především o~hry s~trojrozměrnou grafikou anebo o~voxelové hry. 3D grafika nebo náhodně generované prostředí je zcela něco jiného než 2D arkáda, proto bych chtěla prozkoumat i~takové žánry.
	
\appendix

\newpage

%Výpis seznamu obrázků
\listoffigures

%Výpis zdrojů -~pomocí BIBTEX
\renewcommand{\bibname}{Zdroje}
\bibliographystyle{czechiso}
\bibliography{mk_doku_citace}


\end{document}



















